\subsection*{II - Amplificador}
\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/2sch}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito amplificador, à esquerda com resistência de carga, à direita inversor CMOS}
    \label{sch2}
\end{figure}
\subsubsection*{II - 1.}

Para dimensionar o circuito em causa (ver fig. \ref{sch2}) na zona de
funcionamento em repouso deve-se curto-circuitar todas as fontes de tensão 
variável e substituir todos os condensadores por circuitos abertos. Nestas 
condições o circuito simplifica-se para o presente na fig. \ref{PFR}. Para resolver este problema começa-se por escrever as 
equações caracterizadoras deste circuito, ao seja, a equação da curva característica 
do transístor (eq. \ref{n_carac}) e ainda as equações \ref{no1}, \ref{no2} e \ref{no3}
correspondente à aplicação do conceito de divisor de tensão na malha que constitui
$V_{DD}$, $R_2$ e $R_1$ e ainda 
do método das malhas às malhas constituídas por $V_{DD}$, $R_D$, $R_S$ e os terminais
DS do transístor para além da malha que contém as resistência $R_S$, $R_1$ e ainda os
terminais GS.
\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/2sch_pfr}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito amplificador para o cálculo do PFR. Neste caso deve-se curto-circuitar as fontes de tensão variáveis e substituir por troços de circuitos abertos os condensadores}
    \label{PFR}
\end{figure}
\begin{equation}
V_{R1}=\frac{R_1}{R_1+R_2}V_{DD}
\label{no1}
\end{equation}

\begin{equation}
-V_{R1}+V_{GS}+R_SI_D=0
\label{no2}
\end{equation}

\begin{equation}
-V_{DD}+V_{DS}+\left(R_S+R_D\right)I_D=0
\label{no3}
\end{equation}
\par
Para dimensionar conforme o que é pedido (i.e. $V_{R1}=5.5~V$) tem-se simplesmente de resolver a eq. \ref{no1} em ordem a $R_2$. Fazendo isso obtém-se 
$R_2=R_1 \left(V_{DD}-V_{R1}\right)=615~\Omega$.
\par
Supondo que o ponto de funcionamento em repouso a calcular se encontra na zona 
de saturação, i.e. $V_{GS} \geq V_t$ e $V_{DS}\geq V_{GS}-V_t$ chega-se a $I_D$ da 
eq. \ref{n_carac}:
\begin{equation}
I_D=k(v_{GS}-V_t)^2 
\label{saturacao}
\end{equation}
\par 
Se se substituir o valor para $I_D$ obtido em \ref{saturacao} na eq. \ref{no2} obtém-se:
\begin{equation}
\frac{AR_S}{2}V_{GS}^2+\left(1-R_SAV_t\right)V_{GS}+\frac{AR_S}{2}V_t^2-V_{R1}=0 
\label{quadratica}
\end{equation}
\par
Pode resolver-se esta equação em ordem a $V_{GS}$ obtendo duas soluções possíveis:
\begin{equation}
V_{GS}=V_t-\frac{1}{AR_S}\left(1\mp\sqrt{1+2AR_S\left(V_{R1}-V_t\right)}\right)
\label{vgs}
\end{equation}
\par
Numericamente as soluções correspondem a $V_{GS}=-1.34~V$ e $V_{GS}=3.61~V$. Contudo,
como se admitiu estar na zona de saturação tem de se verificar $V_{GS}>V_t$, ou
seja, $V_{GS}>1.9$, pelo que apenas a solução positiva pode ser considerada (com isto 
também se valida a hipótese que o ponto de repouso se encontrava na zona de saturação).
Pode então encontrar-se o valor de $I_D$ e $V_{DS}$ no ponto de funcionamento em
repouso através das eqs. \ref{saturacao} e \ref{no3} respetivamente. Ou seja, no ponto
de funcionamento em repouso obtêm-se as seguintes grandezas: 
\begin{equation}
\begin{aligned}
   \begin{cases}
    V_{GS}&=3.61~V\\
    I_D&=1.893~mA\\
    V_{DS}&=3.72~V\\
  \end{cases} 
\end{aligned}
  \label{pontoreposo}
\end{equation}

\subsubsection*{II - 2.}
\begin{figure}[H]
\centering
 \resizebox{0.8\columnwidth}{!}{%
    \input{./img/2sch_trns}%
    }%
    \unskip
\captionsetup{type=figure}
\caption{Modelo incremental para um transístor com os parâmetros disponíveis no P.F.R.}
    \label{incremental}
\end{figure}
Nesta alínea considerou-se o modelo incremental para o transístor no ponto de
funcionamento em repouso calculado anteriormente. Como nesse ponto o transístor 
se encontrava no ponto de saturação, o mesmo é caracterizado pelos parâmetros 
presentes na eq. \ref{par} e apresenta um circuito equivalente ao presente na fig. 
\ref{incremental}.
\begin{equation}
\begin{aligned}
   \begin{cases}
    g_m&=A\left(V_{GS}-V_t\right)\\
    g_{ds}&=0~S\\
  \end{cases} 
\end{aligned}
  \label{par}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
\centering
 \resizebox{\columnwidth}{!}{%
    \input{./img/2inc}%
    }%
    \unskip
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito amplificador. Para o cálculo do PFR considerado deve-se curto-circuitar as fontes de tensão variáveis e substituir por troços de circuitos abertos os condensadores}
    \label{kkkkkk}
\end{figure}
\par
Para além disso como agora nos interessa estudar o modelo incremental do circuito
pode agora curto-circuitar-se a fonte contínua que alimenta o circuito e também os
condensadores no mesmo. O circuito em causa apresenta-se portanto na fig. 
\ref{kkkkkk}. Analisa-se uma malha que contém a fonte $v_i$, o modelo incremental do transístor e a resistência $R_S$ com equação 
correspondente:
\begin{equation}
-v_i+v_{gs}+R_Sg_mv_{gs}=0\Leftrightarrow v_i=\left(1+R_Sg_m\right)v_{GS}
\label{mamalha}
\end{equation}
\par
Usando o conceito de divisor de corrente pode calcular-se a intensidade de corrente
que passa pela resistência $R_L$:
\begin{equation}
i_l=\frac{G_L}{G_D+G_L}i_{sd}=\frac{R_D}{R_D+R_L}\left(-g_mv_{gs}\right)
\label{iL}
\end{equation}
\par
Aplicando a Lei de Ohm à resistência $R_L$ pode ser encontrado o valor para $v_0=R_Li_l$
. Com este valor calculado pode então calcular-se o ganho de tensão $\frac{v_0}{v_i}$:
\begin{equation}
\frac{v_0}{v_i}=-\frac{g_mR_LR_D}{\left(R_D+R_L\right)\left(1+R_Sg_m\right)}=-1.93
\label{ganho}
\end{equation}
\par
No limite pedido que $R_L\rightarrow\infty$ tem-se:
\begin{equation}
\frac{v_0}{v_i}=-\frac{g_mR_D}{1+R_Sg_m}=-2.69
\label{ganho2}
\end{equation}
\par
Se para além disso se fechar o interruptor S obtém-se:
\begin{equation}
\frac{v_0}{v_i}=-g_mR_D=-8.65
\label{ganho3}
\end{equation}

\subsubsection*{II - 3.}
\par
Para o cálculo do ganho incremental $\frac{i_0}{i_i}$ encontram-se as intensidades
$i_0$ e $i_i$. Esse cálculo pode ser efetuado utilizando a Lei de Ohm:
\begin{equation}
i_0=\frac{v_i}{R_L}~~~e~~~i_i=\frac{v_i}{R_1||R_2}
\label{leideohm}
\end{equation}
ou seja,
\begin{equation}
\frac{i_0}{i_i}=\frac{R_1||R_2}{R_L}\frac{v_0}{v_i}=7.24\frac{v_0}{v_i}
\label{ganhoi}
\end{equation}
\par
Para o cálculo do cálculo incremental da Potência utiliza-se a seguinte expressão:
\begin{equation}
\frac{P_0}{P_i}=\frac{v_0i_0}{v_ii_i}=\frac{\left(R_1||R_2\right)}{R_L}\left(\frac{v_0}{v_i}\right)^2=7.24\left(\frac{v_0}{v_i}\right)^2
\label{ganhop}
\end{equation}
\par
Finalmente, para o cálculo de $r_i$ apenas se fez:
\begin{equation}
r_i=\frac{v_i}{i_i}=R_1||R_2=72.35~k\Omega
\label{ri}
\end{equation}
Para o cálculo de $r_0$ curto-circuitou-se a fonte de tensão $v_i$ e calculou-se:
\begin{equation}
r_0=\left.\frac{v_0}{i_0}\right|_{v_i=0}=R_D=3.9~k\Omega
\label{r0}
\end{equation}



